\section{Осевой период}

Период осевого вращения (звёздных суток) без учёта приливного торможения:
\begin{equation}
    T = C \frac{R(1-f)}{R_{\oplus}} \sqrt{\frac{j}{m/m_{\oplus}}}
\end{equation}
\(j\) --- безразмерный момент инерции, \(R\) --- радиус, \(m\) --- масса, \(m_{\oplus}\) --- масса Земли (\autoref{sec:const_list}), \(C\) --- параметр планетной системы (для солнечной C = 1.11), \(f\) --- сжатие эллипсоида, вычисляемое по формулеЁ\ref{eq:flattening}.

Эмпирическое вычисление \(C\):
\begin{equation}
    C = \frac{1.11}{(M_{\odot}/M)^{\frac{1}{10}}}
\end{equation}

Безразмерный момент инерции характеризует однородность внутренней структуры планеты. Может быть высчитана через формулу осевого момента инерции:
\begin{equation}
    j = \integral[V]{\rho(r) r^2}{V} = \frac{8\pi}{3} \integral[0][r]{r^4\rho(r)}{r}
\end{equation}
\(\rho\) --- плотность;
\(V\) --- объём;
\(r\) --- радиус.

\begin{longtable}{ll|ll}
    \caption{Безразмерные моменты инерции тел Солнечной Системы (0.4 --- идеально однородны)} \\
    \toprule
    \thead{Тело} & \thead{\(j\)} & \thead{Тело} & \thead{\(j\)} \\
    \midrule
    Меркурий & 0.349 & Юпитер & 0.254 \\
    Венера & 0.33 & Сатурн & 0.21 \\
    Земля & 0.3308 & Уран & 0.225 \\
    Марс & 0.366 & Нептун & 0.29 \\
    Луна & 0.394 & Ио & 0.375 \\
    Европа & 0.349 & Каллисто & 0.359 \\
    Титан & 0.341 & Ганимед & 0.31 \\
    \bottomrule
\end{longtable}

Угловая скорость связана с периодом обращения как:
\begin{equation}
    T = \frac{2\pi}{\omega}
\end{equation}
Для подробностей см.\ref{eq:angular velocity}.

Время, за которое приливное трение спутника тормозит планету с начальной угловой скоростью \(\omega_0\) до конечной \(\omega\)~\cite{griebmeier}:
\begin{equation}
    t = \frac{2}{3G} \frac{a^6}{R^3} \frac{M}{m^2} \frac{j Q}{k} (\omega_0 - \omega)
\end{equation}

Конечная скорость через \(t\) времени~\cite{griebmeier}:
\begin{align}
    &\frac{\omega}{t} = \frac{9}{4} \frac{1}{\frac{j}{M R^2} \frac{3Q}{2k}} \qty(\frac{G M}{R^3})\qty(\frac{m}{M})^2 \qty(\frac{R}{a})^6
    &\\
    &\omega = \frac{3R^3 k G t - 2a^6 j Q \omega_0}{2a^6 j Q}
\end{align}
\(j\) --- безразмерный момент инерции планеты;
\(k\) --- число Лява планеты (известно что для Юпитера \(k = 0.5\), для Сатурна \(k = 0.3\), для Земли \(0.304 \leqslant k \leqslant 0.312\)~\cite{love}, для Марса \(k = 0.0745\));
\(Q\) --- коэффициент диссипации приливной энергии планеты, вычисляемый по эмпирической формуле~\cite{penev}:
\begin{equation}
Q(P) = \max\qty[\frac{10^6}{(P/t)^{3.1}}, 10^5]
\end{equation}
\(t\) --- прошедшее время в сутках;
\(P\) --- приливной период:
\begin{equation}
P = \frac{1}{P^{-1}_{орб} - P^{-1}_{вр}}
\end{equation}
\(P_{орб}\) --- орбитальный период;
\(P_{вр}\) --- период вращения, вычисляемый по закону Скуманича~\cite{skumanich}:
\begin{equation}
P_{вр} \propto t^{\frac{1}{2}}
\end{equation}
t --- возраст системы.

Известно что для Юпитера \(6.6\cdot 10^4 < Q < 2\cdot 10^6\)~\cite{griebmeier}.

Солнечные сутки:
\begin{equation}
    \frac{1}{s} = \frac{1}{T} - \frac{1}{P}
\end{equation}
Если \(T = P\) (планета находится в орбитальном резонансе 1:1), то \(s = \infty\). Если \(s < 0\), то вращение планеты ретроградное (светило движется по небу противоположно звёздному небу).

Спин-орбитальный резонанс --- взаимосвязь осевого периода тела с его орбитальным периодом, соотносящихся как пара натуральных чисел. Тела, находящиеся в спин-орбитальном резонансе 1:1, называемые также приливно-захваченными, повернуты к родителю всегда одной стороной (без учёта либрации).
\begin{longtable}{ccc}
    \caption{Спин-орбитальные резонансы для Солнечной системы} \\
    \toprule
    \thead{Тело, вызвавшее резонанс} & \thead{Тело, подвергнутое резонансу} & \thead{Резонанс}\\
    \midrule
    Солнце & Меркурий & 3:2 \\
    Земля & Луна & 1:1 \\
    Марс & Фобос; Деймос & 1:1 \\
    Юпитер & Метида; Адрастея; Амальтея; Фива; Ио; Европа; Ганимед; Каллисто & 1:1 \\
    Сатурн & \makecell{Пан; Атлас; Прометей; Пандора; Эпиметей; Янус; Мимас; Энцелад;\\Телесто; Тефия; Калипсо; Диона; Рея; Титан; Япет} & 1:1 \\
    Уран & Миранда; Ариэль; Умбриэль; Титания; Оберон & 1:1 \\
    Нептун & Протей; Тритон & 1:1 \\
    Плутон и Харон & Харон и Плутон & 1:1 \\
    \bottomrule
\end{longtable}
